\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{hyperref}
\geometry{margin=2.5cm}


\pgfplotsset{compat=1.17}

\title{Desafio de Investigação Matemática}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Tema}
Crescimento exponencial em contextos reais!

\section*{Objetivos}

Cada grupo deverá apresentar um relatório que demonstre:

\begin{itemize}
  \item Compreensão do comportamento das funções exponenciais.
  \item Capacidade de aplicar modelos matemáticos a situações reais.
  \item Interpretação gráfica de fenómenos de crescimento.
\end{itemize}

\textbf{Nota:} O relatório deve incluir os \textbf{nomes dos participantes do grupo}.

\section*{Contexto do Problema}

Foi administrado um medicamento a um paciente. A concentração \( C \) desse medicamento no sangue, em miligramas por cm³, ao fim de \( t \) minutos após a administração, é dada pela função:



\[
C(t) = 500 \times 0{,}99^t
\]

\section*{Tarefa 1: Desenhar o Gráfico}

Representa graficamente a função \( C(t) \).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  axis lines = middle,
  xlabel = {},
  ylabel = {},
  xtick = \empty,
  ytick = \empty,
  xmin = -10, xmax = 10,
  ymin = -10, ymax = 10,
  grid = none,
  enlargelimits = true,
  axis line style = {->, thick},
]
% Aqui podes adicionar uma função, se quiseres:
% \addplot[domain=-10:10, thick, blue]{2^x};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}


\section*{Tarefa 2: Interpretar o Gráfico}

\begin{itemize}
  \item O gráfico é crescente ou decrescente?
  \item O que significa esse comportamento no contexto da população de coelhos?
\end{itemize}


\section*{Tarefa 3: Interpretar Pontos}

Escolhe três pontos do gráfico e explica o seu significado.

\section*{Tarefa 4: Resolver Problemas}

\begin{enumerate}
 \item Qual a concentração do medicamento no sangue do paciente duas horas depois de lhe ter sido administrado pela primeira vez?

  \item Quanto tempo decorreu até que a concentração de medicamento no sangue fosse a quarta parte da inicial? Apresente o resultado em horas e minutos.

  \item Segundo indicação médica, quando a concentração do medicamento no sangue fosse inferior a 50 mg/cmº, deveria ser administrada nova dose ao
paciente. Quanto tempo depois da administração do medicamento pela primeira vez é que tal terá ocorrido?

  Apresente o resultado em horas e minutos.
\end{enumerate}


\section*{Tarefa 5: Criar o Teu Próprio Problema}

Inventa um problema relacionado com crescimento exponencial e apresenta a sua resolução. Podes usar outro contexto (população, dinheiro, tecnologia, etc.) — sê criativo!



\end{document}