% Minimal sebenta template generated automatically
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\IfFileExists{pgfplots.sty}{\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.17}}{}

\geometry{margin=2.5cm}

% Try to include project-specific style macros (containing \exercicio, \subexercicio, etc.)
% Try multiple relative locations to be robust across different generated output paths
\IfFileExists{../../../../Teste_modelo/config/style.tex}{\input{../../../../Teste_modelo/config/style.tex}}{%
  \IfFileExists{../../../Teste_modelo/config/style.tex}{\input{../../../Teste_modelo/config/style.tex}}{%
    \IfFileExists{../../Teste_modelo/config/style.tex}{\input{../../Teste_modelo/config/style.tex}}{%
      % style.tex not found - proceed without project macros
    }%
  }%
}

% Provide a robust fallback for macros that might be missing in style.tex
% This attempts to include the project style first (multiple relative paths),
% and only if none exist defines minimal counters and macros safely.
\IfFileExists{../../../../Teste_modelo/config/style.tex}{\input{../../../../Teste_modelo/config/style.tex}}{%
  \IfFileExists{../../../Teste_modelo/config/style.tex}{\input{../../../Teste_modelo/config/style.tex}}{%
    \IfFileExists{../../Teste_modelo/config/style.tex}{\input{../../Teste_modelo/config/style.tex}}{%
      % style.tex not found - define minimal counters/macros defensively
      \makeatletter
      \@ifundefined{exerciciocount}{\newcounter{exerciciocount}}{}
      \@ifundefined{subexerciciocount}{\newcounter{subexerciciocount}}{}
      \@ifundefined{optioncount}{\newcounter{optioncount}}{}

      \newcommand{\exercicio}[1]{%
        \par\vspace{1.5em}%
        \refstepcounter{exerciciocount}%
        \setcounter{subexerciciocount}{0}%
        \setcounter{optioncount}{0}%
        \noindent\textbf{Exercício~\theexerciciocount.} #1\par\vspace{0.5em}%
      }

      \newcommand{\subexercicio}[1]{%
        \par\vspace{0.8em}%
        \refstepcounter{subexerciciocount}%
        \noindent\textbf{\theexerciciocount.\thesubexerciciocount.} #1\par\vspace{0.3em}%
      }

      \newcommand{\exercicioDesenvolvimento}[1]{\par\noindent #1\par}
      \newcommand{\option}[1]{%
        \par\refstepcounter{optioncount}%
        \noindent(\alph{optioncount}) #1%
      }
      \makeatother
    }%
  }%
}

% ========== IP-BASED TEST SYSTEM MACROS (v3.5) ==========
% Support for modular exercise inclusion with numbered headings
% Provide a boolean flag to control whether the automatic heading is shown
\makeatletter
\@ifundefined{showexerciciotitletrue}{%
    \newif\ifshowexerciciotitle
    \showexerciciotitletrue
}{}
\makeatother

% Override \exercicio to respect the \ifshowexerciciotitle flag
% When false, it prints only the content without automatic heading
\renewcommand{\exercicio}[1]{%
    \ifshowexerciciotitle
        \par\vspace{1.5em}%
        \refstepcounter{exerciciocount}%
        \setcounter{subexerciciocount}{0}%
        \setcounter{optioncount}{0}%
        \noindent\textbf{Exercício~\theexerciciocount.} #1\par\vspace{0.5em}%
    \else
        #1\par
    \fi
}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Psicoanalise}
\rhead{}
\cfoot{\thepage}

\title{}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Psicoanalise}

Este documento contém todos os exercícios do módulo, organizados por conceito.

\tableofcontents
\newpage

\section{1 - transferencia}

% Exercise ID: PSI_PSICOANA_1TX_ACX_001
% Created: 2025-11-30
% Difficulty: 2/5

\exercicio{Transferência em contextos clínicos — versão para jovens adultos

Leia atentamente as três vinhetas clínicas e, para cada uma, responda de forma concisa (máx. 6 linhas por resposta):

\subexercicio{1} Paciente A (jovem adulto em transição): Após terminar o secundário e começar a faculdade/trabalho, o paciente apresenta comportamentos repetidos em sessão que remetem para relações familiares anteriores:
(i) pede frequentemente a opinião do terapeuta sobre decisões pessoais importantes (curso, emprego, namoro) e interpreta a concordância como prova de apoio incondicional;  
(ii) quando o terapeuta sugere limites (p. ex. não comentar assuntos clínicos nas redes), o paciente reage com silêncio prolongado ou ironia, como fazia quando o progenitor reagia com retirada emocional;  
(iii) procura fora de sessão contacto e elogios por mensagens, ficando ansioso se não obtém resposta rápida — reproduzindo uma dependência afetiva prévia.  
Perguntas: a) Identifique que formas de transferência estão presentes (indique positiva/negativa quando apropriado). b) Explique brevemente como essas transferências podem influenciar a aliança terapêutica e proponha uma atitude clínica simples do terapeuta para as gerir.

\subexercicio{2} Paciente B (terapia de grupo): Um membro idealiza a terapeuta e espera que esta resolva todos os conflitos do grupo, tal como fazia com uma figura maternal na infância.  
Perguntas: a) Identifique a transferência e diferencie-a da admiração. b) Sugira uma intervenção breve que a terapeuta pode usar no grupo.

\subexercicio{3} Paciente C (adolescente): O adolescente recusa autoridade e desafia regras, comportamento que remete para rebeldia contra uma professora que o punia injustamente.  
Perguntas: a) Explique como a transferência reproduz padrões relacionais anteriores. b) Aponte uma estratégia concreta para o terapeuta lidar com esta transferência sem confrontos improdutivos.

\texto{Orientações:} Responda de forma clara e objetiva, usando conceitos básicos de psicanálise (transferência, transferência positiva/negativa, contratransferência) quando pertinente. Cada subexercício vale 1 ponto.}

\FloatBarrier

% Preview wrapper for PSI_PSICOANA_1TX_ACX_001
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\exercicio}[1]{\par\noindent\textbf{Exercício. }#1\par}
\newcommand{\subexercicio}[1]{\par\noindent\textbf{Subexercício. }#1\par}
\newcommand{\texto}[1]{\par\noindent\textit{#1}\par}
\begin{document}
\input{PSI_PSICOANA_1TX_ACX_001.tex}
\end{document}

\FloatBarrier


\newpage


\end{document}
